
\chapter{1984-2013, le logiciel libre}
\label{chap:logi}

\vspace{4ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Là où les éditeurs de
    logiciels commerciaux et propriétaires n'ont vu qu'une industrie
    gardant pour elle des secrets économiques qui doivent être
    jalousement protégés, Stallman a vu un savoir scientifique qui
    doit être partagé et distribué.}} \cite{Dib99}

\raggedleft Chris \textsc{Di Bona}} \vspace{4ex}

À l'origine de l'informatique, les codes sources des programmes se
partageaient entre informaticiens car ils étaient plus considérés
comme des résultats scientifiques que comme des œuvres. Les auteurs de
logiciels ne se cachaient pas leurs programmes les uns les autres et
au contraire, ils les diffusaient à toute personne intéressée dans
l'espoir que les modifications des contributeurs éventuels rendent
plus efficace le logiciel, ce qui permet en retour une meilleure
utilisation de l'ordinateur de l'auteur original. Les questions de
vouloir distribuer ou non les codes sources ou de conditionner l'usage
des programmes à un achat ne se posaient en fait même pas. Comment une
pratique qui fut la norme dans le milieu de l'informatique a pu être
ainsi apparemment supplantée par celles que nous connaissons
actuellement ?

Dans les débuts de l'informatique, le contexte était le suivant :
\begin{itemize}
\item \textbf{le logiciel n'était pas commercialisable sans le
    matériel.} Les programmes n'étaient pas ou peu \emph{portables}
  d'un type d'ordinateur à un autre. Les modifications des programmes
  par les utilisateurs étaient donc encouragées par les constructeurs
  d'ordinateurs car elles augmentaient les applications possibles de
  leurs machines, les rendant plus attrayantes que celles de leurs
  concurrents. Ainsi, seul le matériel informatique faisait l'objet
  d'une commercialisation.
\item \textbf{La nature du support de distribution privilégiait la
    centralisation du développement des programmes}. La distribution
  des logiciels se faisait via des bobines de bande magnétique. Le
  système de distribution étant plutôt centralisateur, le
  modifications des logiciels étaient donc naturellement envoyées aux
  constructeurs qui décidaient ou non de les incorporer dans la
  version distribuée. Ainsi, le développement des logiciels était
  naturellement centralisé autour des constructeurs de matériel.
\item \textbf{Les utilisateurs des ordinateurs étaient tous
    programmeurs.} Presque tout utilisateur avait des compétences en
  programmation suffisantes pour adapter les programmes à leur
  convenance. Les en empêcher aurait été considéré comme stupide et
  commercialement négatif.
\end{itemize}

Pour tout cela, un contrôle exclusif de l'exploitation des logiciels
semblait négligeable voire indésirable. Les logiciels étaient donc
libres en pratique même si la notion de logiciel libre n'était pas
encore formulée. \cite{Mog01}

Mais c'est dans les années 70, qu'on voit les débuts de la
\emph{micro-informatique}, c'est-à-dire l'arrivée des ordinateurs dans
les entreprises de tailles modestes et dans les foyers. La majorité
des nouveaux utilisateurs des ordinateurs ne sont pas informaticiens
ni même scientifiques. Ceux-ci ne comprennent pas les principes de
l'informatique ni son origine universitaire. Par exemple, ils
conçoivent mal la différence de nature entre matériel et logiciel, et
n'imaginent pas que cette différence devrait suffire à distinguer les
droits de propriété et les pratiques commerciales concernant l'un et
l'autre.

C'est donc au cours de cette décennie, que certains prennent
conscience du potentiel commercial de leurs programmes et cherchent à
s'en assurer le contrôle exclusif. Ainsi, des sociétés ne publient
plus les codes sources, font signer des \emph{accords de
  non divulgation} ou \emph{NDA} pour \emph{non-disclosure agreement}
concernant ces codes sources à leurs collaborateurs, et demandent
l'achat d'une licence pour l'utilisation de leurs programmes.

En 1976, Bill \textsc{Gates}, 20 ans, fondateur de la société
\emph{Micro-Soft}\footnote{\emph{Micro-Soft} est l'orthographe
  originelle de la société \emph{Microsoft}.}, qui allait devenir
l'homme le plus riche du monde, écrit une \emph{lettre ouverte aux
  amateurs d'informatique} \footnote{Nous pouvons actuellement lire
  cette lettre ouverte et une traduction à la page web suivante :
  \url{http://www.voll.com/rennes/lettrebill.htm}} dans laquelle il
accuse de \emph{vol} les échanges de l'un de ses programmes et demande
plus généralement s'il est juste de ne pas rémunérer les auteurs de
logiciels.

Ce n'est pourtant pas la rémunération des programmeurs qui est remise
en cause par les pratiques d'échange de logiciels ; leurs promoteurs
étant des programmeurs eux-mêmes. Et quelques hackers perçoivent même
très tôt que l'utilisation des logiciels non-libres, à des
conséquences :
\begin{itemize}
\item \textbf{individuelles}, car une personne utilisant un logiciel
  non-libre perd le contrôle de son propre ordinateur. Même si
  l'utilisateur est un informaticien chevronné, il perd légalement le
  pouvoir de voir ce que fait réellement un programme dans son
  ordinateur.
\item \textbf{collectives}, car une société dans laquelle les
  ordinateurs sont omniprésents --- aussi bien qu'en tant qu'outil de
  travail, que de média ou même que de jouet --- ne peut que souffrir
  d'une perte de pouvoir --- technique ou légal --- de l'ensemble des
  individus qui la composent au profit de seulement quelques uns
  d'entre eux.
\end{itemize}
  
Mais en 1980, lors du \emph{Computer Software Copyright Act}, les
programmes furent reconnues en tant qu'œuvre couvrable par le
\emph{Copyright} aux USA. Par ce changement législatif, la loi a fondé
le logiciel \emph{privateur}. \footnote{\textbf{Comment appeler le
    logiciel « non libre » ?} Afin de mieux appréhender le concept de
  logiciel libre, il faut savoir définir également son contraire. En
  effet, comment nommer un logiciel non libre ?
  \begin{itemize}
  \item Logiciel \emph{payant} ? Il est vrai qu'un logiciel libre est
    gratuit. Cependant, les logiciels privateurs ne sont pas tous
    payants : certains se diffusent librement sous forme binaire. Par
    contre, puisque l'accès à leur code source n'est pas permis, ils
    ne sont donc pas libres pour autant.
  \item Logiciel \emph{commercial} ? Ce terme induit en erreur, car il
    reste tout à fait possible de faire du commerce avec du logiciel
    libre : un commerce basé sur les services autour du logiciel. Cela
    est même encouragé par la FSF.
  \item Logiciel \emph{propriétaire} ? Ce terme n'est pas juste non
    plus. Car il suppose qu'il n'existe pas de propriété concernant un
    logiciel libre. Ce qui est faux, les logiciels libres ont des
    propriétaires : tout le monde. C'est une propriété \emph{commune}.
  \item Logiciel \emph{privateur} est en fait la bonne traduction de
    propietary. Ce terme est recommandé par la FSF --- et par
    \textsc{Stallman} \emph{himself} puisque celui-ci parle couramment
    le français --- puisqu'il exprime correctement le fait qu'un
    logiciel puisse dépouiller ses utilisateurs de ses libertés.
  \end{itemize}
  Ainsi, nous utiliserons désormais le terme de \emph{logiciel
    privateur} pour désigner le contraire du logiciel libre.}

En réaction, des hackers défendirent les usages nécessaires au travail
collectif qui était fondateur de l'informatique jusqu'à lors et ont
édicté leurs propres règles. \cite{Mas13} Certains dénoncent même les
sociétés éditrices de logiciels privateurs d'avoir fondé leur modèle
économique sur l'appropriation des biens communs. En effet, sans la
base de travail libre constituée lors de la fondation de
l'informatique, leurs logiciels n'existeraient tout simplement
pas. Cela semble donc contraire à l'éthique.

C'est en défendant cette opinion que le concept de logiciel libre fut
forgé. Le plus célèbre des concepteurs de ce concept est Richard
\textsc{Stallman} (figure \ref{fig:Stallman} page
\pageref{fig:Stallman}).

\section{Les systèmes d'exploitation libres}

Au début des années 80, il n'était déjà plus possible d'utiliser un
ordinateur moderne --- pour l'époque --- sans logiciels
privateurs. \cite{Sta13} Pour certains hackers sensibles à l'éthique,
la simple utilisation d' un ordinateur était devenue une trahison
envers leurs consciences. S'ils ne voulaient pas se résoudre à
abandonner l'informatique, il leur fallait créer suffisamment de
logiciels pour utiliser intégralement un ordinateur moderne :
c'est-à-dire créer un \emph{système d'exploitation}.

Cependant, la nature acentrée du développement des logiciels libres a
entraîné la création d'une véritable nébuleuse \footnote{Il existe des
  dizaines de milliers de logiciels libres distincts, sans compter les
  différentes versions de chacun d'eux.} informatique qui tourne
autour de deux centres de gravité :
\begin{itemize}
\item le système d'exploitation GNU/Linux,
\item le système d'exploitation BSD.
\end{itemize}

Tous deux existants en plusieurs versions. Nous introduirons
d'ailleurs plus loin la notion de distributions d'un système
d'exploitation libre plutôt que parler de versions pour de tels
ensembles de logiciels.

\subsection{GNU/Linux-libre}

\vspace{4ex}
\parbox{0.6\textwidth}{ \sffamily {\itshape J'ai décidé de développer
    un système d'exploitation libre et gratuit ou de mourir en
    essayant... de vieillesse, bien entendu.}

\raggedleft Richard \textsc{Stallman}
}
\vspace{2ex}

\subsubsection{1984 : le projet GNU}

C'est en janvier 1984, que Richard M. \textsc{Stallman}, jeune hacker
de renom car il est l'auteur du fameux éditeur de texte \footnote{Les
  éditeurs de textes sont des programmes indispensables pour les
  informaticiens, puisque c'est à l'aide de ce type de programme
  qu'ils programment ! En effet, ce sont uniquement des \emph{fichier
    textes} qui sont à la base de la programmation ou de la
  configuration des systèmes d'exploitation.} \emph{Emacs},
démissionne de son emploi de programmeur au laboratoire d'intelligence
artificielle du MIT afin de trouver l'indépendance dont son projet a
besoin.\footnote{La principal crainte de \textsc{Stallman} était
  l'interférence éventuelle du bureau des licences du MIT.} En effet,
il s'était publiquement engagé\footnote{C'est le 27 septembre 1983,
  que \textsc{Stallman} poste sur Usenet le message historique qui
  démarrera le projet GNU. \cite{Sta10}} dans la programmation d'un
système d'exploitation qui serait libre d'utilisation pour tous et à
jamais. \textsc{Stallman} le baptise \emph{GNU} \footnote{GNU pour
  \emph{GNU's Not UNIX} : GNU n'est pas UNIX. Il s'agit d'un acronyme
  \emph{récursif}. Ce type d'acronyme est une tradition
  informaticienne qui a débuté dans les années 70. Le premier de ces
  noms de programme en acronyme est TINT pour TINT Is Not TECO. Les
  acronymes récursifs sont particulièrement bien adapté aux
  implémentations puisqu'ils permettent astucieusement de rendre
  hommage au programme d'origine. \cite{Sta13}}. Très vite, ce sont
des dizaines, des centaines, puis des milliers de programmeurs qui
apportent leur contribution à ce projet pharaonique.

La méthode utilisée par le projet GNU consiste à travailler sur un
système UNIX auquel on remplace les composants logiciels un par
un. Ainsi, chaque logiciel développé pouvait indépendamment
fonctionner sur un système UNIX existant sans attendre l'achèvement
complet du système GNU. \cite{Sta13}

De plus, le projet a toujours été plus loin que le codage d'un simple
remplaçant libre d'UNIX : \cite{Gnu}
\begin{itemize}
\item Les hackers de GNU se sont toujours efforcés de créer des
  logiciels meilleurs que ceux qu'ils remplaçaient.
\item Au sein d'une liste devenue célèbre, la \emph{GNU Task List}
  étaient listés un vaste nombre de projets de programmes applicatifs
  étendant les possibilités existantes d'UNIX. \footnote{La définition
    la plus juste d'un logiciel applicatif est \emph{logiciel qui ne
      fait pas partie du système d'exploitation.}  C'est donc un
    logiciel qui n'est pas nécessaire au fonctionnement d'un système
    d'exploitation mais qui permet à l'utilisateur de remplir une
    tâche particulière : l'application. Par exemple, un logiciel de
    traitement de texte tel que LibreOffice est un logiciel applicatif
    qui permet à l'utilisateur d'écrire des lettres ou des rapports,
    tandis que le noyau Linux sans lequel aucun logiciel ne
    fonctionnerait est un logiciel de système d'exploitation. La
    distinction est cependant floue puisque nous pourrions discuter
    longtemps de savoir si un éditeur de texte tels que Vi ou Emacs
    est un logiciel applicatif --- puisque un ordinateur pourrait être
    utilisé sans leur installation --- ou une part intégrante d'un
    système d'exploitation --- puisqu'un utilisateur ne pourraient
    rien configurer de notable sans eux.}
\end{itemize}

Ainsi, le long des années 80, de nombreux informaticiens travaillant
sous UNIX ont adopté les logiciels GNU au fur et à mesure de leur
apparition, tant pour des raisons pratiques --- car les logiciels du
projet GNU ont vite acquis une forte réputation de fiabilité et
stabilité --- que par ralliement aux fondements politiques et
philosophiques du projet. \cite{Mog01}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{stallman-saintetienne-2008-NicoBZH-ccbysa}
\caption[Richard \textsc{Stallman}]{Richard \textsc{Stallman} à
  Saint-Étienne, en 2008}
\footnotemark
\label{fig:stallman}
\end{figure}

\footnotetext{L'auteur de la photographie présentée en figure
  \ref{fig:stallman} page \pageref{fig:stallman} est NicoBZH, CC-BY-SA
  \cite{Wikipedia}}

\subsubsection{1985 : la Free Software Foundation (FSF)}

C'est en 1985 que \textsc{Stallman} a fondé une organisation à but non
lucratif chargée de promouvoir l'utilisation des logiciels libres dans
le monde et de soutenir leur développement : la \emph{Free Software
  Foundation} ou \emph{FSF}. \footnote{Le siège social de la FSF est
  situé à Boston, Massachusetts,
  États-Unis. \url{http://www.fsf.org/}} La FSF est le socle financier
du projet GNU --- notamment en employant certains hackers. De plus,
tous les droits que pourraient détenir les contributeurs du projet
sont cédés à la FSF qui en devient la garante du respect du caractère
libre de chaque logiciel créé.

\subsubsection{1989 : la General Public Licence (GPL)}

Afin de s'assurer que leurs logiciels restent libres, la FSF et
\textsc{Stallman} ont retourné les effets classiques du droit d'auteur
américain : le fameux \emph{copyright}. Le copyright consiste en une
permission temporaire \footnote{La durée du droit exclusif
  d'exploitation d'une œuvre de l'esprit est de 50 années minimum
  après la mort de l'auteur selon la convention de
  Bernes. Actuellement en France, le \emph{droit d'auteur} l'élève à
  70 ans après la mort de l'auteur ; quant aux États-Unis, le
  \emph{copyright} l'élève à 95 ans après la mort de l'auteur.}
accordée à l'auteur d'une œuvre de posséder de manière exclusive
quelques pouvoirs sur l'exploitation de son œuvre. En fait, les
auteurs de logiciels libres accordent à leur public et de manière
irrévocables les droits suivants sur leurs œuvres :
\begin{itemize}
\item celui d'utiliser le logiciel pour tout usage,
\item celui de modifier le logiciel et donc celui de l'étudier,
\item celui de distribuer le logiciel, la version originale comme une
  version modifiée.\footnote{\textsc{Stallman} et la FSF utilisent la
    définition précise suivante dans laquelle ils insistent sur
    l'accès au code source : « Un programme est un logiciel libre si
    un utilisateur de ce programme, a les quatre libertés essentielles
    :
      \begin{itemize}
      \item la liberté d'exécuter le programme, pour tous les usages
        (liberté 0) ;
      \item la liberté d'étudier le fonctionnement du programme, et de
        le modifier pour qu'il effectue vos tâches informatiques comme
        vous le souhaitez (liberté 1). L'accès au code source est une
        condition nécessaire
      \item la liberté de redistribuer des copies, donc d'aider votre
        voisin (liberté 2) ;
      \item la liberté de distribuer aux autres des copies de vos
        versions modifiées (liberté 3) ; en faisant cela, vous donnez
        à toute la communauté une possibilité de profiter de vos
        changements ; l'accès au code source est une condition
        nécessaire. »
      \end{itemize}}
\end{itemize}

Cela se réalise en associant aux mentions des droits d'auteur --- dans
le droit français --- ou de celle du copyright --- dans le droit
américain --- une \emph{licence libre}, c'est-à-dire un texte à valeur
contractuelle liant l'auteur et tout utilisateur dans lequel l'auteur
stipule qu'il accorde à tous et de manière irrévocable les droits
suscités sur son œuvre.

Cette astuce légale fut bien vite appelée \emph{copyleft} puisqu'elle
inverse les effets classiques du copyright. En français, cette
inversion de notre \emph{droit d'auteur} est parfois appelée \emph{gauche
  d'auteur}.\footnote{Cette expression --- à l'origine humoristique
  mais qui peut être énoncée sérieusement aujourd'hui --- fût inventée
  en 1984 par Don Hopkins, hacker. La blague complète est un
  détournement de la mention informative classique \emph{Copyright,
    all rights reserved.} (Copyright, tous droits réservés) en
  \emph{Copyleft, all rights reversed} (Copyleft, tous droits
  renversés.)}

La FSF fournit de nombreux efforts pour énoncer cela
juridiquement. C'est en 1989 qu'ils aboutissent au texte de la
première version de la \emph{GNU-GPL} pour \emph{General Public
  License} ou \emph{licence publique générale de GNU}. \footnote{Ces
  efforts se sont poursuivis jusqu'à aujourd'hui pour affiner la GPL
  --- nous en sommes à la troisième version majeure --- et rédiger les
  autres licences libres de la FSF qui l'ont suivie. Les licences
  libres de la FSF sont :
  \begin{itemize}
  \item la \emph{GPL General Public License}, la licence libre
    classique et la plus utilisée par les auteurs de logiciels libres.
  \item la \emph{GNU-FDL GNU Free Documentation License}, la licence
    libre utilisable par les auteurs des manuels de logiciels libres.
  \item la \emph{GNU-LGPL GNU Lesser GPL} ou \emph{GNU-GPL amoindrie},
    une licence plus permissive que la GPL, permettant à certains
    logiciels du système d'exploitation d'être \emph{appelés} par des
    logiciels privateurs.
  \item la \emph{GNU-AGPL}
  \end{itemize}
  . Eben \textsc{Mogden}, informaticien et juriste, a beaucoup
  participé à la rédaction de ces licences libres.}

Grâce à ce travail juridique, tous les auteurs de logiciels libres
peuvent protéger leur logiciels.\footnote{En 2006, grâce à l'action du
  site web \emph{gpl-violation.org}, une compagnie fut condamnée en
  Allemagne pour violation des conditions de la GPL. Ce qui constitue
  --- au moins en Allemagne --- une jurisprudence validant la licence
  GPL devant les tribunaux.} Car ces licences libres peuvent tout
aussi bien s'appliquer à des logiciels libres qui ne font pas partie
du projet GNU.

\subsubsection{1991 : le noyau Linux}

En 1990, le projet GNU est bien avancé. Il rassemble entre autres
programmes :
\begin{itemize}
\item d'un éditeur de texte \emph{GNU Emacs},
\item d'un débogueur \emph{GDB} pour \emph{GNU Debugger},
\item d'un compilateur \emph{GCC} pour \emph{GNU Compiler Collection},
\item d'un shell \emph{GNU Bash},
\item d'un bibliothèque système \emph{glibc} pour \emph{GNU C Library}.
\end{itemize}

Seulement, une pièce cruciale de tout système d'exploitation manquait
dans cet immense puzzle : le \emph{kernel} ou \emph{noyau}. Comme le
montre la figure \ref{fig:se} page \pageref{fig:se}, le noyau est le
programme qui fait l'interface entre les composants physiques d'un
ordinateur (comme le processeur, le disque dur ou même
l'imprimante...) et les autres programmes. Les utilisateurs des
logiciels GNU patientent donc en utilisant un noyau UNIX, puisque
celui du projet GNU se fait attendre. \footnote{Bien que démarré en
  1990, \emph{GNU Hurd}, le projet de noyau propre à GNU n'est pas
  encore prêt en 2013 pour un usage courant. \textsc{Stallman}
  explique cette situation par deux raisons : \cite{Sta10}
\begin{itemize}
\item La difficulté extrême a résoudre les \emph{bugs de
    synchronisation} dans un système d'exploitation à micro-noyau. Les
  problèmes d'un tel concepts --- aussi puissants soient-ils --- ont
  été sous-estimés.\footnote{Alors que le noyau Linux est un noyau de
    type \emph{monolithique}}
\item L'existence et la popularité de du noyau Linux qui a complété le
  projet GNU avant que celui-ci ne le fasse de lui même. En effet, peu
  de hackers s'intéressent à l'achèvement de GNU Hurd, puisque Linux
  occupe sa place avec brio.
\end{itemize}}

\begin{figure}
\centering
\rule{0.8\textwidth}{1pt}\vspace{2ex}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{systemedexploitation}
\caption[Représentation en couche d'un système d'exploitation]{La
  représentation en couche d'un système d'exploitation est une vue de
  l'esprit qui permet de mieux distinguer la notion de système
  d'exploitation de celle de noyau.}
\label{fig:se}
\rule{0.8\textwidth}{1pt}
\end{figure}

En 1991, un jeune étudiant finlandais, Linus \emph{Torvalds} (figure
\ref{fig:torvaldsmurdock} page \pageref{fig:torvaldsmurdock}
entreprend de coder un noyau compatible UNIX adapté aux ordinateurs
compatibles avec la norme PC \footnote{Le modèle \emph{PC/AT} Personnal
  Computer Advanced Technology, publiée par IBM, est basé sur les
  microprocesseurs \emph{x86}, type inventé par Intel.}. Ces
ordinateurs furent de ceux qui permirent l'expansion fulgurante des
ordinateurs vers les petites entreprises et les foyers, et plus
seulement au sein des universités et des plus importantes
sociétés. \footnote{En 2013, les ordinateurs \emph{compatibles PC}
  constituent encore la majeure partie des ordinateurs \emph{de
    bureau}.}

De nombreux informaticiens rejoignent alors \textsc{Torvalds}
dans le développement de ce noyau. \cite{Dib99} Car ce petit logiciel
allait permettre à ceux utilisant un système type UNIX au travail, de
faire tourner sur des ordinateurs moins onéreux --- notamment leurs
ordinateurs personnels récemment acquis --- le système d'exploitation
qui leur était le plus familier et qu'ils considèrent comme
extrêmement puissant : UNIX, quelque soit sa version. \cite{Loz10}

Ce noyau fut baptisé \emph{Linux} suivant la tradition informaticienne
de baptiser un noyau par un nom se terminant en -x ; et en l'honneur
de l'auteur originel, \textsc{Torvalds} --- qui est encore
aujourd'hui à la tête de son développement.

En 1992, \textsc{Torvalds} décide de publier son programme sous la
licence GPL, ce qui en fait un logiciel libre. Cette décision a donné
la possibilité aux hackers d'obtenir un système libre complet en
combinant le noyau Linux aux composants logiciels du projet GNU. Ceci
achève donc le remplacement de chacun des composants d'UNIX, démarré en
1984 par \textsc{Stallman}. Désormais, il est possible d'utiliser un
système d'exploitation complètement libre.

\subsubsection{1992 : Les distributions GNU/Linux}

Un système d'exploitation est une combinaison cohérente de programmes
permettant l'utilisation d'un ordinateur. En combinant, les programmes
issus du projet GNU avec le noyau Linux, on obtient un système
d'exploitation libre. À partir de 1992, comme la GPL l'y autorise, la
communauté de développeurs constituée autour du noyau Linux --- bien
vite imités de leurs côtés par d'autres groupes --- distribue un
ensemble complet et cohérent de programmes contenant le noyau Linux et
d'autres programmes compatibles, dont les programmes GNU. \cite{Dib99}
Ces ensembles cohérents sont naturellement appelés des
\emph{distributions}.

Seulement, la plupart de ces distributions ne font alors aucunement
mention du projet GNU. Elles ne se réclament que du noyau Linux, et
l'habitude tenace d'utiliser le terme de \emph{distribution Linux} ou
juste \emph{Linux} alors qu'on désigne un système d'exploitation
incluant Linux date de cette année là. De plus, ces distributions
incluaient parfois des programmes privateurs au grand dam de la FSF.

En 1993, Ian \textsc{Murdock}, programmeur UNIX et étudiant à
l'université de Purdue, lance un projet de distribution constituée des
meilleurs logiciels libres. Ce projet éveille l'intérêt de Richard
\textsc{Stallman}. La FSF soutient le projet moralement et
financièrement, ce qui donne à ce projet une aura internationale parmi
les hackers. Il s'agit de \emph{Debian} qui reste en 2013 la plus
importante des distributions GNU/Linux.

\subsubsection{Le litige entre les appellations \emph{Linux} et
  \emph{GNU/Linux}}

Un système d'exploitation est souvent défini comme un programme ou
ensemble de programmes qui sert d'intermédiaire entre les différents
composants matériels d'un ordinateur\footnote{C'est-à-dire le
  \emph{hardware}, comme par exemple le processeur, le disque dur,
  l'écran... Ce mot s'oppose à \emph{software} qui sont les
  informations permettant d'agir sur ce matériel. En français, on
  utilise très souvent les termes de \emph{logiciel} pour software, et
  de \emph{matériel informatique} -- tout simplement -- pour
  hardware.} et les programmes applicatifs. Ainsi, le système
d'exploitation reçoit de la part des programmes de plus haut niveau
des demandes d'utilisation des capacités de l'ordinateur. Le système
d'exploitation coordonne ces demandes et demande au matériel de les
exécuter. Cette définition est celle de \emph{logiciel(s) permettant
  l'exploitation d'un ordinateur par les logiciels applicatifs}

Selon cette définition stricte qui ne décrit en fait que le noyau d'un
système d'exploitation, il semble naturel d'utiliser uniquement le
terme \emph{Linux} quand on utilise un ordinateur fonctionnant à
l'aide de Linux.

Mais cette définition n'est pas celle, attendue, de \emph{logiciel(s)
  permettant l'exploitation d'un ordinateur par un être humain}. Comme
le montre la figure \ref{fig:se} page \pageref{fig:se}, pour assembler un
système d'exploitation complet, il faut au moins ajouter au kernel une
interface utilisateur ou \emph{shell}\footnote{Le mot \emph{shell}
  signifie au départ \emph{coquillage} en anglais. Tout comme
  \emph{kernel}, il a été choisi pour l'image qu'il véhicule : le
  shell est la couche externe, la partie «visible» du système
  d'exploitation. Le shell sert d'interface entre l'homme et les
  logiciels. Aujourd'hui, on n'utilise plus ce terme que pour les
  shells qui présentent une interface de type textuelle. Les
  interfaces les plus connues -- mais pas forcément les plus efficaces
  -- sont de type graphique.}. Il existe d'autres programmes
essentiels pour un système d'exploitation.

Or les distributions dites \emph{Linux} incluent toujours de
nombreux logiciels issus du projet GNU dont \emph{GNU bash} en tant
que shell, cela justifie leur appellation en distributions
\emph{GNU/Linux}, qui signifie GNU \emph{sur} Linux, ou plus
précisément, \emph{système d'exploitation GNU basé sur le noyau
Linux}.\footnote{Remarquons qu'il existe des systèmes d'exploitation
  basé sur le noyau Linux, qui ne comprennent aucun logiciel issu du
  projet GNU. L'exemple le plus connu est \emph{Android} de la société
  \emph{Google} qui est installé sur une majorité des téléphones
  portables en 2013.}

En 1996, le projet GNU demande officiellement aux utilisateurs et
développeurs de distributions d'adopter le terme \emph{GNU/Linux}
lorsqu'ils parlent du système d'exploitation complet. Afin, de
permettre aux utilisateurs de mieux comprendre l'outil qu'ils
utilisent et de mieux appréhender les valeurs du logiciel libre, sans
lesquelles cet outil n'existerait pas.

Malheureusement, encore aujourd'hui, les journalistes, blogueurs,
utilisent trop souvent le terme Linux quand il faudrait utiliser
GNU/Linux. Ce qui nuit fortement à la reconnaissance du projet GNU et
donc de l'ensemble du mouvement du logiciel libre.

\begin{figure}
  \centering \leavevmode \subfloat[Linus \textsc{Torvalds} en 2002]{%
      \includegraphics[width=0.35\textwidth]{linustorvalds-linuxmagcom}}
    \hspace{0.1\textwidth}%
    \subfloat[Ian \textsc{Murdock} en 2008]{%
      \includegraphics[width=0.35\textwidth]{ianmurdock-ilyaschurov-computerraweekly-ccbysa}}
    \caption[Linus \textsc{Torvalds} et Ian \textsc{Murdock}]{Les
      précurseurs des distributions GNU/Linux} \footnotemark
\label{fig:torvaldsmurdock}
\end{figure}

\footnotetext{Les auteurs des photographies présentées en figure
  \ref{fig:torvaldsmurdock} page \pageref{fig:torvaldsmurdock} sont
  respectivement : \cite{Wikipedia}
  \begin{itemize}
  \item Linuxmag.com, CC-BY-SA ;
  \item Ilya Schurov, Computerra Weekly, CC-BY-SA.
  \end{itemize}}

\subsubsection{1998 : free software ou open source software ?}

Logiciel libre est une traduction de l'anglais \emph{free
  software}. Seulement le mot \emph{free} a une signification double,
il peut signifier aussi bien \emph{libre} que \emph{gratuit}.

Cette signification double a induit une incompréhension dans les pays
anglophones --- et dans tous les pays par extension --- au sein
desquels il est difficile d'expliquer :
\begin{itemize}
\item le fait qu'un logiciel libre peut faire l'objet de services
  commerciaux,
\item comme le fait qu'un logiciel privateur gratuit n'est pas
  un logiciel qui respecte ses utilisateurs.
\end{itemize}

En 1998, certains Hackers\footnote{Dont Eric S. \textsc{Raymond} et
  Bruce \textsc{Perens} qui avait succédé à \textsc{Murdock} à la tête
  de Debian.} fondent l'\emph{Open Source Initiative} ou \emph{OSI},
une organisation à but non-lucratif distincte de la FSF. Ils tentent
par là une opération de conversion des entreprises au logiciel
libre. Ils modifient la désignation de Logiciel libre en \emph{Open
  source Software}, soit logiciel à [code] source ouvert --- beaucoup
moins problématique pour les entreprises puisqu'il évite la confusion
avec la gratuité. De plus, ils rompent avec le discours moralisateur
de la FSF pour mettre l'accent sur les avantages qui pourraient
séduire les entreprises. En effet, le logiciel \emph{open source} (et
donc le logiciel libre) :
\begin{itemize}
\item permet de faire des économies de recherche et de développement
  puisque le développement de logiciel peut être partagé par plusieurs
  entreprises, des bénévoles peuvent même participer,
\item permet de créer des logiciels plus fiables et plus robustes,
  puisque plusieurs parties aux points de vue distincts participent
  au développement. 
\end{itemize}

Pourtant, la FSF critique l'utilisation du terme \emph{open source},
car il ne suscite pas d'interrogation concernant le cœur de la
problématique des logiciels : la liberté des
utilisateurs. \textsc{Stallman} considère que le logiciel libre et
l'open source sont deux mouvements aux valeurs différentes, pour l'un
c'est la liberté, pour l'autre c'est la technique. \cite{Gnu}

En fait, il n'y a pas de réelle différence pratique entre les deux
mouvements. En effet,
\begin{itemize}
\item les deux organisations reconnaissent l'une l'autre que la
  plupart des logiciels libres sont également des logiciels open
  sources et vice-versa. \cite{Gnu} Il s'agit donc --- à quelques
  rares exceptions près --- des mêmes logiciels.
\item des partisans de l'un ou l'autre mouvement participent ensemble
  au développement des mêmes programmes.
\end{itemize}

Seulement, il existe une différence philosophique : un partisan du
logiciel libre n'utiliserait pas de logiciel privateur même si
celui-ci était techniquement meilleur.

Puisque le français permet mieux la distinction entre liberté et
gratuité, il nous semble préférable de s'en tenir à l'utilisation du
terme \emph{logiciel libre} plutôt que d'utiliser le terme \emph{open
  source}. D'autant que certains anglophones se sont résolus à
introduire le terme franco-espagnol dans leur langue pour résoudre le
dilemme sémantique et parlent alors de \emph{Libre
  Software}. \cite{Wikipedia}

\subsubsection{2000 : l'aboutissement du projet GNU}

Puisque chacun a l'autorisation de distribuer sans entrave les
logiciels libres, et Internet étant devenu un moyen très efficace de
diffuser les programmes, le nombre de distribution de GNU/Linux est
incalculable. Le site web Distrowatch
\footnote{\url{http://distrowatch.com/}} en recense déjà des
centaines.

Mais les partisans du logiciel libre ne considèrent donc pas toutes
les distributions GNU/Linux comme entièrement libres puisque :

\begin{itemize}
\item de nombreuses distributions GNU/Linux ne sont pas
  particulièrement militantes concernant le logiciel libre et incluent
  des programmes privateurs.
\item les développeurs du noyau Linux n'obligent pas les sociétés de
  matériel informatiques qui désirent faire fonctionner leur matériel
  avec Linux, à rendre libres leurs \emph{pilotes}\footnote{Un pilote
    --- aussi appelé driver --- est un petit programme qui complète le
    noyau} pour Linux.
\end{itemize}

C'est en 2000, avec l'apparition d'Ututo, projet Argentin, que
réapparaît enfin la volonté d'assembler un système d'exploitation
GNU/Linux ne contenant que des logiciels libres.

Puis en 2005, la communauté de développement d'Ututo, alliée à
d'autres communauté de distributions GNU/Linux apparue entre temps ---
lance un fork \footnote{Fork signifie \emph{fourche}. Ce terme résulte
  certainement de la comparaison des modifications des programmes avec
  l'évolution des espèces, en particulier la divergence : la
  possibilité qu'une espèce donnée puisse aboutir à deux espèces
  distinctes.} du noyau Linux débarrassé de ses parties privatrices :
\emph{Linux-libre}.

Enfin en 2012, le projet GNU adopte le noyau \emph{Linux-libre} qui
devient un programme officiel du projet GNU. Les distributions de GNU
utilisant ce noyau Linux-libre sont donc intitulée
\emph{GNU/Linux-libre} et, très logiquement, celles-ci n'incluent
aucun logiciel privateur.

La FSF et le projet GNU publient la liste de ces distributions
entièrement composées de logiciels libres dont le nombre s'élève
actuellement à neuf.\footnote{Durant les recherches et la rédaction de
  cette thèse, nous avons utilisé la distribution GNU/Linux-libre
  \emph{Parabola}. Les autres distributions GNU/Linux-libre
  recommandées par la FSF sont :
  \begin{itemize}
  \item \emph{BLAG Linux and GNU}, basée sur la distribution \emph{Fedora},
  \item \emph{Dragora}, distribution indépendante qui mise sur la
    simplicité,
  \item \emph{Dynebolic}, spécialisée dans le montage audio et vidéo,
  \item \emph{gNewSense}, basée sur la distribution \emph{Debian},
  \item \emph{Librewrt GNU/Linux-libre}, spécialisée pour les
    ordinateurs minimalistes tels que les routeurs wifis,
  \item \emph{Musix GNU+Linux}, spécialisée dans la production audio,
  \item \emph{Trisquel}, basée sur la distribution \emph{Ubuntu},
  \item \emph{Ututo}, basée sur la distribution \emph{Gentoo}.
  \end{itemize}}

\cite{Gnu} Ces neuf distributions constituent l'aboutissement concret
du travail de centaines de milliers de programmeurs qui ont emboîté le
pas de \textsc{Stallman} depuis 1983.

\subsection{BSD}

\vspace{4ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape Buttons are for idiots.}}

\raggedleft Theo \textsc{de Raadt}}
\vspace{4ex}

Nous retrouvons durant quelques lignes la distribution d'UNIX de
l'Université de Berkeley : \emph{BSD}. Durant les années 80, AT\&T
propriétaire du code original d'UNIX augmentait régulièrement le prix
de la licence d'utilisation de son système d'exploitation, au point de
ne plus être abordable par tous les sites. C'est pourquoi ---
indépendamment du projet GNU --- des hackers projetèrent de remplacer
le code venant d'AT\&T de la version BSD d'UNIX de telle manière que
celle-ci constitue un système d'exploitation entièrement libre.

\subsubsection{Projets et procès}

En 1989, Keith \textsc{Bostic} et son équipe de l'université de
Berkeley débutent le développement de BSD en système d'exploitation
libre. L'université de Berkeley rédigea pour cela une licence inspirée
par les travaux de la FSF, mais qui permet les dérivés privateurs d'un
logiciel libre : la licence BSD. Ce qui constitue une différence
fondamentale avec la GPL : les logiciels couverts par cette licences
sont bien libres mais ce sont leurs dérivés qui ont la possibilité de
ne pas l'être.

En 1991, Bill \textsc{Joy} et d'autres hackers portent BSD sur les
ordinateurs de type PC, qui sont alors en train de conquérir le
monde. \footnote{Une part encore majoritaire des micro-ordinateurs
  vendus en 2013 pour les foyers et les entreprises sont de type PC.}
Cette même année, Keith \textsc{Bostic} fonde une société pour
développer et distribuer BSD : \emph{BSDi} pour\emph{Berkeley Software
  Design}.

Seulement, à partir de 1992 --- au moment où les regards des hackers
se tournent vers le noyau Linux, également adapté aux ordinateurs de
type PC, et qui va permettre d'utiliser GNU sur ces micro-ordinateurs
--- cette société et l'université de Berkeley subirent un procès
intenté par \emph{USL} --- émanation d'AT\&T --- pour avoir distribué
la propriété de cette société.

Le procès dura jusqu'en 1994. Il fut reconnu la présence d'une infime
partie résiduelle du code d'AT\&T au sein de BSD, qui fut dès lors,
réécrite voire supprimée. BSD est désormais enfin un système
d'exploitation incontestablement libre. \cite{Dib99}

En 1993, les projets FreeBSD et NetBSD sont créés en réaction à la
stagnation du travail de l'équipe de Berkeley. En 1995, le projet
OpenBSD est créé suite à une querelle de personnalités entre les
hackers de NetBSD. \footnote{Cette querelle concernait
  l'intransigeance de Théo \emph{de Raadt}, cofondateur de NetBSD, et
  ardent défenseur du logiciel libre récompensé en 2004 par la FSF
  pour son travail de lobbying en faveur des pilotes
  libres. \cite{Wikipedia}}

Depuis, l'université de Berkeley a cessé de publier BSD ; cependant,
FreeBSD, NetBSD et OpenBSD ont continuer leur
développement. \textbf{Aujourd'hui, celles-ci sont désormais les trois
  distributions majeures de BSD, soit le système d'exploitation qui
  présente toujours les meilleures performances du point de vue de la
  portabilité, de la stabilité et de la sécurité, mais également du
  point de vue du logiciel libre.}

\subsubsection{Interopérabilité entre les deux systèmes d'exploitation}

Les différentes versions de BSD --- en premier lieu FreeBSD, netBSD et
OpenBSD, mais également d'autres projets dérivés --- s'échangent
régulièrement du code. Ce qui permet notamment de garder une
importante \emph{interopérabilité}.

De plus, la conception des projets GNU et BSD convergent autour des
mêmes standards. Tous leurs programmes sont donc intéropérables entre
eux. De fait, il n'existe probablement aucune distribution BSD ou
GNU/Linux, libre ou non, qui ne font pas cohabiter des programmes
issus des deux projets. \footnote{Ainsi, Vi l'éditeur de texte de Bill
  \textsc{Joy} est présent sur toutes les distributions
  GNU/Linux. Ainsi, GNU bash le shell du projet GNU a été choisi par
  Apple pour Mac OS X.}

Le monde du logiciel libre est en fait un ensemble immense et
hétérogène de logiciels\emph{intéropérables} les uns avec les
autres. Cette nébuleuse informatique donnent aux utilisateurs un choix
immense bien plus intéressant que celui proposé par les systèmes
d'exploitations privateurs.

\section{Les licences libres}
\label{sec:licences}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape L'échange est un droit
      naturel comme la propriété. Tout citoyen, qui a créé ou acquis
      un produit, doit avoir l'option ou de l'appliquer immédiatement
      à son usage, ou de le céder à quiconque, sur la surface du
      globe, consent à lui donner en échange l'objet de ses désirs. Le
      priver de cette faculté, quand il n'en fait aucun usage
      contraire à l'ordre public et aux bonnes moeurs, et uniquement
      pour satisfaire la convenance d'un autre citoyen, c'est
      légitimer une spoliation, c'est blesser la loi de la justice.}}

\raggedleft Frédéric \textsc{Bastiat}} \vspace{4ex}

Les licences libres constituent le support juridique du mouvement du
Libre. Ces textes sont l'aboutissement de longues années de travail
pour pouvoir exprimer correctement en termes juridiques les mécanismes
du logiciel libre et éviter les écueils du droit.

\subsection{Le fonctionnement des licences libres} 

Une licence libre confère à toute personne morale ou physique, en tout
temps et en tout lieu, les droits suivants sur l'œuvre :
\begin{itemize}
\item le droit d'utiliser l'œuvre sans restriction,
\item le droit de redistribuer des copies de l'œuvre,
\item le droit de modifier l'œuvre,
\item le droit de publier ses modifications.
\end{itemize} 

C'est une définition précise mais partielle \footnote{La FSF, l'OSI et
  l'organisation Creative Commons proposent des définitions plus
  complètes d'œuvre libre. \url{www.gnu.org}, \url{opensource.org}, et
  \url{creativecommons.fr}.} qui ne permet pas de mesurer la relative
complexité juridique des licences libres.

Les licences libres sont issues du système du copyright américain. En
effet, celui aménage la possibilité pour l'auteur de s'engager à ne
pas opposer au public tout ou partie de ses droits sur son œuvre : cet
engagement est exprimé par une \emph{license} \footnote{En anglais,
  l'orthographe est différente : on écrit \emph{license} avec un s.}
apposée aux mentions légales de l'œuvre. \cite{Mas13}

Ainsi, les licences libres ne s'opposent pas au droit d'auteur ni au
copyright puisqu'elles se fondent dessus : rendre son œuvre libre
consiste simplement à ajouter le texte ou juste le nom d'une license
libre aux mentions légales de son œuvre. 

Précisons que la \emph{license} de droit américain correspond à un
engagement unilatéral. Elle s'oppose à la notion de \emph{contract}
qui correspond à un engagement bilatéral. En droit français, la notion
d'engagement unilatéral entre l'auteur et l'utilisateur n'existe
pas. Mais celle d'engagement bilatéral, de contrat, si. Ainsi, en
droit français, une license est considérée comme une offre de l'auteur
qui devient un contrat dès l'acceptation par
l'utilisateur. \cite{Mas13} Nous assimilerons donc désormais les
licences libres à des contrats.

\subsubsection{Les obligations des licences libres}

Les licences libres sont donc des contrats entre l'auteur d'une œuvre
ou l'inventeur d'une idée d'une part et le public de l'œuvre ou les
utilisateurs de l'idée d'autre part.

Ce contrat est conclu à titre gratuit. Cependant, et comme tout
contrat, une licence libre engage les parties à certaines
obligations. Celles-ci tiennent le plus souvent de \emph{l'obligation
  de renseignement}. Ainsi, une personne juridique distribuant une
œuvre libre hors de la sphère privée doit :
\begin{itemize}
\item le mentionner à son client, citer son auteur ainsi que la
  licence libre associée à l'œuvre ;
\item dans le cas d'un logiciel libre, donner l'accès au code source à
  ses clients ;
\item et enfin, distinguer ses propres modifications éventuelles
  par rapport à l'œuvre originale.
\end{itemize}

De façon générale, la transparence est une qualité indispensable pour
une entreprise basant son activité sur une œuvre libre, car en cas de
litige, cela sera retenu par le juge.

\subsubsection{Les sanctions suite au non-respect d'une licence libre}

Le plus souvent, l'usage privé d'une œuvre sous licence libre
n'entraîne aucune contrainte réelle pour l'utilisateur et donc aucune
sanction. C'est dans le cas d'un usage professionnel ou tout simplement
public que le respect des obligations des licences s'impose.

En effet, puisqu'une licence libre est un contrat, son non-respect par
l'une des parties entraîne une résiliation --- immédiate ou différée
--- du contrat. Et cela entraîne l'interdiction d'exploitation de
l'œuvre concernée ainsi que la susceptibilité d'être poursuivi pour
contrefaçon.

Néanmoins, le non-respect d'une licence libre étant essentiellement dû
à l'ignorance de ses obligations, la plupart des litiges sont résolus
à l'amiable, et la partie fautive est en générale réintroduite dans
ses droits suite à la correction de son comportement. \footnote{Le
  site \url{gpl-violation.org} recense les différents litiges
  judiciaires concernant cette licence et propose une estimation des
  cas traité en dehors des tribunaux. Ce site a pour but de faire
  prendre conscience que la licence libre GNU GPL dispose
  d'obligations contractuelles, et notamment qu'elle ne correspond pas
  à un dépôt d'une œuvre dans le domaine public.}

Enfin, une chose importante est la détermination de la juridiction
compétente en matière de litiges à propos de la licence
libre. Celle-ci se fait selon \emph{la convention de Rome sur la loi
  applicable aux obligations contractuelles} du 19 juin 1980 ;
c'est-à-dire selon :
\begin{itemize}
\item le choix de parties,
\item sinon, la loi du pays avec lequel la licence présente les liens
  les plus étroits,
\item sinon, la loi du pays de résidence de la partie dont l'activité
  professionnelle n'est pas à l'origine de la licence (le consommateur,
  l'utilisateur donc). 
\end{itemize}

C'est ainsi qu'en Allemagne ou en France, aussi bien qu'aux États-Unis
eurent lieu des décisions judiciaires reconnaissant la validité de
certaines licences libres, en particulier la GNU GPL. 

\subsection{Les classifications des licences libres}

Tout auteur pourrait rédiger une nouvelle licence pour l'associer à
son œuvre. Cependant, l'utilisation d'une licence existante est
aujourd'hui très recommandée car il existe de nombreuses failles
juridiques potentielles que les licences existantes ont évité ou
résolu. D'autre part, si l'œuvre est en fait un projet qui a vocation
à attirer d'autres contributeurs, il vaut mieux utiliser une licence
populaire, à la robustesse juridique démontrée, afin de mettre en
confiance ces contributeurs éventuels. \cite{Jea11}

Il existe aujourd'hui un nombre incalculable de licences libres. Les
plus couramment utilisées sont de vrais outils juridiques, que nous
n'allons pas décrire ici, mais une classification s'impose.

\begin{figure}
\centering
\rule{0.8\textwidth}{1pt}\vspace{2ex}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{licences}
\caption[Classement des licences]{Licences libres et non libres}
\rule{0.8\textwidth}{1pt}
\end{figure}

\subsubsection{La classification des licences libres selon leur objet}

Les premières licences libres rédigées dans les années 80 concernent
le logiciel et s'adaptent mal aux œuvres artistiques ou
culturelles. C'est toujours le cas dans les versions actuelles puisque
des licences moins spécifiques ont été rédigées depuis. Désormais,
nous pouvons distinguer franchement deux groupes de licences selon
leur objet :
\begin{itemize}
\item les licences libres pour logiciel,
\item les licences libres pour tout type d'œuvre artistique ou
  culturelle. \cite{Jea11}
\end{itemize}

Pour le logiciel, les licences libres principales sont :
\begin{itemize}
\item La \textbf{GPL}, la licence phare de la FSF. Celle-ci fut
  rédigée principalement par \textsc{Stallman} avec l'aide d'Eben
  \textsc{Moglen} (figure \ref{fig:moglenlessig} page
  \pageref{fig:moglenlessig}), professeur de droit à l'université
  Columbia, et président du Software Freedom Law Center.
\item La \textbf{BSD révisée}, la licence des projets BSD.
\item La \textbf{LGPL}, la GPL \emph{amoindrie} --- en anglais ;
  \emph{lesser} GPL. Il s'agit de la version permissive de la GPL,
  utilisée lorsque le copyleft de la GPL peut être un inconvénient
  majeur à l'utilisation d'un logiciel libre telle qu'une
  \emph{bibliothèque} \footnote{Une bibliothèque --- en anglais
    \emph{librairy} --- est plus un ensemble de fonctions appelées par
    d'autres programmes qu'un logiciel tel qu'on l'entend
    généralement. C'est pour ne pas empêcher son utilisation par des
    logiciels privateurs que la FSF recommande alors la GPL
    \emph{amoindrie}}
\item La \textbf{AGPL}, licence libre de la FSF qui prend en compte
  les spécificités des logiciels de réseau. Elle est comparable à la
  GPL, mais ajoute une clause supplémentaire : elle autorise les
  utilisateurs d'un service réseau à recevoir le code source du
  programme qui fonde ce service.\cite{Gnu}.
\end{itemize}

Pour tout type d'œuvre artistique ou culturelle, les licences libres
principales sont :
\begin{itemize}
\item La \textbf{GFDL}. Il s'agit de la licence de la FSF adaptée tout
  spécialement aux manuels de logiciels libres. Ainsi, la GFDL
  constitue déjà une licence libre sur une œuvre qui ne relève pas
  du logiciel.
\item La \textbf{CC-BY}. Sous l'impulsion de Lawrence \textsc{Lessig}
  (figure \ref{fig:moglenlessig} page \pageref{fig:moglenlessig}),
  \emph{CC} signifie \emph{Creative Commons} pour \emph{biens communs
    créatifs} et \textbf{BY} est simplement le mot anglais pour
  \emph{par} qui représente la seule obligation majeure de cette
  licence, comme de toute licence libre : citer l'auteur et les
  contributeurs successifs de l'œuvre qu'on distribue ou qu'on
  modifie.
\item La \textbf{CC-BY-SA}. À la CC-BY précédente, s'ajoute une
  seconde obligation majeure à cette licence libre : \emph{SA} pour
  \emph{Share Alike} --- littéralement \emph{partage ainsi} --- ce
  qui stipule que toute version modifiée de l'œuvre originellement
  publiée avec la CC-BY-SA doit également être diffusée sous la
  CC-BY-SA. Les versions modifiées sont donc libres à jamais, c'est
  l'équivalent du mécanisme du \emph{copyleft}.
\end{itemize}

\subsubsection{La classification classique des licences libres : Copyleft
  contre permissives}

Le \emph{copyleft} de certaines licences libres assure aux
utilisateurs des logiciels --- ou d'une œuvre artistique ou culturelle
--- que le logiciel qu'ils utilisent sera à jamais libre quelque soit
les modifications qu'il subit. On leur oppose les licences
\emph{permissives} qui au contraire permette aussi de modifier les
termes de la licence originale d'une œuvre ou d'un logiciel voire de
la substituer complètement. Ainsi le contenu d'une œuvre libre peut
éventuellement devenir privateur. \cite{Jea11}

Il s'agit d'un débat récurrent parmi les libristes. Une licence qui
laisse la liberté de rendre privateur un code libre (ou tout autre
type d'œuvre) est-elle plus ou moins libre qu'une licence de type
copyleft, qui garantit qu'un code ou une œuvre libre le restera à
jamais ? C'est un débat sans fin pour lequel \textsc{Stallman} et la
FSF, fervents défenseurs du mécanisme du copyleft, propose une
conciliation : la GNU-LGPL, version permissive de la
GPL. \cite{Gnu}. \footnote{Le cas d'OSX est très intéressant. En
  effet, il est étonnant de constater que le système d'exploitation
  phare de la société Apple dérive directement du projet libre
  \emph{freeBSE}. On peut alors penser que placer son œuvre sous une
  licence libre permissive relève du bâton qu'on donne pour se faire
  battre. Mais les défenseurs des licences permissives estiment ---
  parfois à raison --- qu'une licence permissive permet d'augmenter le
  nombre de contributeurs de la version originale et libre d'un
  logiciel par les apports de sociétés qui peuvent faire commerce de
  leur côté des versions privatrices du logiciel. Ce serait un jeu
  gagnant/gagnant dans lequel la version libre ne peut pas être
  perdante puisqu'on peut estimer que la version libre a plus de
  contributeurs et évoluera toujours plus vite, obligeant les versions
  privatrices à revenir systématiquement à la version commune.}

Dans ce classement, nous retrouvons les licences précédemment citées
mais dans un ordre différent. Les licences copyleft principales sont :
\begin{itemize}
\item La \textbf{GPL} pour le logiciel,
\item la \textbf{CC-BY-SA} pour tout autre type d'œuvre,
\end{itemize}

Tandis que les licences permissives principales sont :
\begin{itemize}
\item la \textbf{LGPL},
\item la \textbf{BSD révisée},
\item et la \textbf{CC-BY}.
\end{itemize}

\begin{figure}
  \centering \leavevmode \subfloat[Eben \textsc{Moglen} en 2010]{%
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{ebenmoglen-karora-2010-cc0}}
  \hspace{0.1\textwidth}%
  \subfloat[Lawrence \textsc{Lessig} en 2009]{%
    \includegraphics[width=0.35\textwidth]{lawrencelessig-joiito-2009-ccby}}
  \caption[Eben \textsc{Moglen} et Lawrence \textsc{Lessig}]{Les
    juristes du Libre} \footnotemark
\label{fig:moglenlessig}
\end{figure}

\footnotetext{Les auteurs des photographies présentées en figure
  \ref{fig:moglenlessig} page \pageref{fig:moglenlessig} sont
  respectivement : \cite{Wikipedia}
  \begin{itemize}
  \item Karora, 2010, CC0 ;
  \item Joi Ito, 2009, CC-BY.
  \end{itemize}}

\subsubsection{La classification selon le degré de liberté accordé}

Cette dernière classification qui achève notre étude des licences
libres ne trie plus vraiment entre les licences libres mais sert à
placer la limite entre les licences libres et celles qui ne le sont
pas vraiment : les licences dites \emph{ouvertes} ou \emph{de libre
  diffusion}. \cite{Mas13} 

En effet, le but d'une licence ouverte est de trouver un compromis
entre les conséquences habituelles du copyright ou celles du droit
d'auteur, et l'exigence d'une libre diffusion de l'œuvre par les
canaux de communication moderne tels qu'Internet.

Les licences ouvertes les plus connues sont
\begin{itemize}
\item la \textbf{CC-BY-NC} (\emph{non commercial}) qui autorise la
  libre diffusion de l'œuvre mais pas la libre exploitation à titre
  commercial.
\item la \textbf{CC-BY-ND} (\emph{no derivative}) qui autorise la
  libre diffusion et la libre exploitation de l'œuvre mais pas la
  libre modification.
\item la \textbf{CC-BY-ND-NC} qui n'autorise que la libre diffusion en
  interdisant l'exploitation ou la modification.
\end{itemize}

Nous insistons sur le fait que \textbf{les licences ouvertes ne sont
  pas des licences libres.}

\section{Le succès des logiciels libres}

\vspace{2ex}
\parbox{0.6\textwidth}{{\sffamily {\itshape La philosophie du logiciel
      libre rejette une pratique spécifique, très répandue dans
      l'industrie du logiciel, mais elle ne s'oppose pas au monde des
      affaires. Quand des entreprises respectent la liberté des
      utilisateurs, nous leur souhaitons de réussir.}}

  \raggedleft Richard M. \textsc{Stallman}}
\vspace{2ex}

\subsection{Les communautés de développement}

Les licences libres confèrent à chacun la liberté de publier ses
propres versions modifiées d'un programme. Les auteurs de
modifications d'un même programme --- ou d'un même ensemble de
programmes --- tendent à se regrouper afin de faire évoluer
collectivement le programme. Ces personnes regroupées autour d'un
projet commun constituent ce qu'on appelle une \emph{communauté}.

Parmi ces développeurs, on trouve des programmeurs, mais aussi des
testeurs, des graphistes, des rédacteurs de modes d'emploi, et des
traducteurs pour rendre le logiciel utilisable tout autour du
monde. Pratiquement tous sont aussi utilisateurs du logiciel qu'ils
développent. \cite{Per04}

Au sein d'une même communauté, certains développeurs sont rémunérés
par une entreprise ou une institution qui a un intérêt au
développement du logiciel, et d'autres sont bénévoles. Il s'agit
parfois de professionnels en quête d'expérience ou de réputation
\footnote{En effet une participation décisive à un logiciel libre
  semble être du meilleur effet dans le milieu de l'informatique.} Il
peut également s'agir d'utilisateurs qui aident directement à
l'amélioration de leur outil.

Enfin, Internet est essentiel pour ces communautés puisqu'il leur
permet de communiquer mais il est également la base à d'excellent
outils de travail collaboratifs. \cite{Fog05}

\subsection{La reconnaissance des logiciels libres}

En 2004, l'UNESCO \footnote{L'UNESCO est une agence de l'ONU créée en
  1945. Elle a pour objet de contribuer à la paix en promouvant
  l'éducation, la science et la culture. Son siège est situé à Paris.}
déclare le logiciel libre en tant que patrimoine de l'humanité et
élève GNU en tant que trésor du monde.

Aujourd'hui, on peut compter des dizaines de milliers de logiciels
libres --- ou du moins \emph{open sources} --- dont les plus fameux
sont utilisés par tous parfois même au sein de systèmes d'exploitation
privateurs par ailleurs :
\begin{itemize}
\item les navigateurs web \emph{Mozilla Firefox} et \emph{Google
    Chrome} qui sont deux des trois navigateurs web les plus utilisés
  au monde ;
\item les suites bureautiques \emph{Open Office} et \emph{Libre
    Office}, également deux des trois suites bureautiques les plus
  utilisées au monde ;
\item le lecteur multimédia \emph{VLC media player}, projet démarré
  au sein de l'école centrale de Paris, diffusé sous GPL dès 2001 et
  qui a conquis la planète depuis.
\item à cela, on peut tout simplement ajouter \emph{Internet}, le
  réseau mondial qui se base exclusivement sur des logiciels et des
  standards libres comme le protocole \emph{TCP/IP}, le serveur web
  \emph{Apache} (qui héberge la majorité des sites web du monde), ou
  le serveur de nom de domaine \emph{BIND}. \footnote{Remarquons que
    tous ces projets ont percé malgré la concurrence de logiciels
    privateurs dont les sociétés éditrices ne rechignent pas aux
    pratiques déloyales telles que la \emph{vente liée} voire la
    \emph{vente forcée}. \cite{Cos98b} Leur célébrité ne doit pas
    faire oublier les milliers de logiciels libres qui ne fonctionnent
    qu'avec les systèmes d'exploitations libres et qui restent encore
    aujourd'hui dans l'ombre.} 
\end{itemize}

